---
templateKey: article
title: 9.5 N记早报
slug: zao-bao
date: 2022-09-05T14:00:10Z
featuredpost: false
trending: 0
isbrief: true
contributors:
  - type: 作者
    name: co

---
**1. 四川泸定 6.8 级地震已致 21 人遇难**

据[中国地震台网](https://news.ceic.ac.cn/CC20220905125218.html)正式测定，2022 年 9 月 5 日 12 时在四川甘孜藏族自治州泸定县发生 6.8 级地震，震源深度 16 千米。[财经网报道](https://china.caixin.com/2022-09-05/101935836.html)，这是继 2017 年九寨沟 7.0 级地震后最强的一次地震，距离震源 226 公里的成都市也有明显震感。另据[央视新闻报道](https://www.thecover.cn/news/9670221)引述雅安市抗震救灾指挥部办公室消息，截止 9 月 5 日 19:06，本次地震已造成 21 人遇难，30 余人受伤，部分水、电、交通、通信等基础设施受损。

据[中国地震网数据](https://news.ceic.ac.cn/index.html?time = 1662380028)统计，在泸定 6.8 级地震后，四川雅安市石棉县、甘孜泸定县以及西藏等区域又分别测到 10 次余震，范围从 2.8 ～ 4.2 级不等。

**2. 全国至少 33 个城市部分或全域管控，成都贵州等地核酸系统故障**

据[卫健委官网发布](http://www.nhc.gov.cn/xcs/yqfkdt/202209/9a6ef43336a2401ca6dc4f2e6f97e5a6.shtml)，截止 9 月 4 日，全国新增本土新冠感染者 1552 例（含无症状感染者），涉 22 个省市自治区。据[财新网统计](https://china.caixin.com/2022-09-03/101935464.html)，9 月 1 日，全国有多达 26 个省市自治区的 103 座城市报告疫情，创 2020 年初疫情出现以来的最高纪录。截止 9 月 2 日，包括 7 座省会城市、1 座直辖市在内的 33 座城市因疫情处于部分或全部静态管理，超过 6500 万居民受到影响。

其中成都政府在[9 月 1 日发布防疫通告](http://gk.chengdu.gov.cn/govInfo/detail.action?id = 140303&tn = 6)，要求全市居民原则居家，非本小区居民不得进入。[9 月 4 日再次发布防疫通告](http://gk.chengdu.gov.cn/govInfo/detail.action?id = 140362&tn = 6)，继续全员核酸检测，除个别区域在 24 小时内核酸检测阴性证明前提下，可逐步有序恢复正常生产生活秩序外，其余区域居民仍需原则居家。这是继上海后，又一个超过 2000 万人口的城市被封锁。[BBC 中文](https://www.bbc.com/zhongwen/simp/chinese-news-62765498)表示，“刚刚经历了限电停工的危机，紧接着又进入封锁状态，对于（成都）居民消费而言，经历两重打击。”

但对于成都居民来说，除了限电山火地震等情况外，核酸检测系统也因激增的需求而出现崩溃。据[中国企业家报道](https://finance.sina.com.cn/chanjing/cyxw/2022-09-05/doc-imqmmtha5968455.shtml)，9 月 2 日晚间，成都核酸检测系统崩溃，导致不少市民冒雨排队，有人排队 3 小时仍没做成核酸。事件引发舆论关注，作为系统供应商东软集团紧急回应称为“网络出现故障”，但随后被四川通信管理局发文驳斥称：“全市通信网络运行平稳，各核酸检测点移动网络覆盖良好，没有出现网络拥塞和故障。”

同样的问题也出现在贵州。9 月 3 日，贵州省核酸检测系统也出现了异常情况。对此，负责“贵州核酸信息采集平台”研发的云上贵州大数据公司在第一时间进行了公开道歉，同时解释称：由于贵州核酸检测系统对短时超大并发量预估不足，导致检测系统出现访问异常。据报道，自 2021 年以来，山东、西安、天津等地的核酸检测平台都先后出现过故障。

**3. 上海巴黎贝甜被罚引发市民不满**

据[红星新闻报道](https://www.sohu.com/a/582290708_116237)，上海巴黎贝甜因在上海封控期间，违规生产糕点以满足周围居民的需求，被上海市市场监督管理局（下称“上海市监局”）罚款 58 万余元，原因是生产糕点的地址未取得食品生产经营许可相关资质。事后上海市监局回应称：在“巴黎贝甜”案件中，办案部门……依据《食品安全法》法定最低幅度给予从轻处罚。同时，企业可以通过法定程序提出异议。

但这个回应未能平息民众的不满，据[自由亚洲报道](https://www.rfa.org/mandarin/yataibaodao/huanjing/gt1-09052022023003.html)，有民众排队购买面包，表示对企业的支持。也有[上海居民通过微信公众号](https://mp.weixin.qq.com/s/pndF9UzGBZC25vUAb7G8-Q)，实名呼吁上海市监局撤销对巴黎贝甜的处罚。根据上海 8 月颁布的《关于全面推行轻微违法行为依法不予行政处罚的指导意见》，“违法行为轻微并及时改正，没有造成危害后果的，不予行政处罚；初次违法且危害后果轻微并及时改正的，可以不予行政处罚。”

欢迎加入NGOCN的Telegram频道：ngocn01

微信好友：njiqirenno2
